---
title: "Elohim"
alternatives: ["Annunaki", "Célestes", "Créateurs", "Dei", "El", "Dieux", "Les Puissants", "Ceux du Ciel", "Les Théosites"]
description: "Elohim (אֱלֹהִים), le pluriel de Eloha (אֱלוֹהַּ), signifie littéralement les Puissants ou plus figurativement, ceux d'en haut, les Célestes. Le nom donné aux dieux bibliques qui sont eux-mêmes une civilisation scientifiquement très avancée, capable de voyager entre les étoiles, de terraformer des planètes et de synthétiser la vie."
lead: "Elohim (אֱלֹהִים), le pluriel de Eloha (אֱלוֹהַּ), signifie littéralement les Puissants ou plus figurativement, ceux d'en haut, les Célestes. Le nom donné aux dieux bibliques qui sont eux-mêmes une civilisation scientifiquement très avancée, capable de voyager entre les étoiles, de terraformer des planètes et de synthétiser la vie."
date: 2022-09-20T00:00:00+00:00
lastmod: 2022-09-20T00:00:00+00:00
draft: false
images: []
menu:
  wiki:
    parent: "Wiki"
weight: 200
toc: true
---

Le terme Elohim (hébreu : אֱלֹהִים, 'ēlohîm) est un mot hébreu utilisé dans l'Ancien Testament de la Bible et est généralement traduit par Dieu. C'est un nom pluriel, et son utilisation a suscité de nombreux débats parmi les chercheurs bibliques quant à sa signification.

Dans le judaïsme traditionnel et le christianisme, l'utilisation d'un nom pluriel pour décrire Dieu est interprétée comme un pluriel de majesté, de manière similaire à la façon dont un roi peut se référer à lui-même en utilisant le "nous" royal. Cependant, certains chercheurs bibliques et traditions religieuses adoptent une approche différente de l'utilisation du nom pluriel "Elohim". Certains soutiennent qu'il est la preuve d'une croyance polythéiste dans l'ancien Proche-Orient, où le terme désignait un conseil de dieux responsables de différents aspects du monde. Selon cette interprétation, le concept de monothéisme, la croyance en un seul Dieu, a évolué progressivement au fil du temps dans l'ancien Israël.

## Forme plurielle

La pluralité d'Elohim, si elle est acceptée, remettrait en question la compréhension traditionnelle de Dieu en tant qu'entité singulière dans la Bible. Cela aurait d'énormes implications sur la manière dont nous comprenons la nature et le caractère de Dieu, ainsi que les récits et les événements décrits dans la Bible. Cela soulèverait également des questions sur la relation entre les différentes factions des Elohim, les autres êtres puissants et les êtres humains. De plus, la nature même de ces êtres puissants pourrait avoir un impact potentiel sur les croyances religieuses, en particulier si ces êtres étaient d'origine extraterrestre. L'interprétation d'Elohim en tant qu'entité plurielle soulèverait également des questions sur les origines de l'humanité et notre place dans l'univers. Cela pourrait potentiellement conduire à un changement de paradigme significatif dans notre compréhension de la Bible et de ses enseignements.

## Étymologie

Le mot Elohim provient de l'hébreu biblique ʾélôhím (אֱלֹהִים / אֱלוֹהִים), qui est la forme plurielle de ʾélôah (אֱלוֹהַּ). Ce terme est une forme étendue de ʾēl (אֵל), dont la racine sémitique est ʾlh ou ʾl.[^1] Dans sa forme plurielle ʾilhm, il désigne les "puissances" ou, lorsqu'il est appliqué à un sujet, les "puissants".[^2]

La plus ancienne langue sémitique connue est l'akkadien, et son équivalent de ʾēl (אֵל) est ilum. Ilum, à son tour, est dérivé du proto-sémitique *ʔil-.[^3] L'écriture cunéiforme sumérienne était utilisée pour écrire l'akkadien, et ilum peut être représenté en cunéiforme sous forme de logogramme (𒀭), de syllabes (𒄿𒈝) ou d'une combinaison des deux (𒀭𒈝).[^4]

Le logogramme 𒀭 (DINGIR) représente un dieu individuel,[^5] tandis que sous forme d'idéogramme, il représente "ciel" ou "paradis".[^6] Le mot sumérien 𒀭𒀀𒉣𒈾 (prononcé Annunaki) contient 𒀭 comme ān, ce qui signifie "ciel".[^7]

En résumé, Elohim est une cognate du terme akkadien plus ancien ilum, qui est écrit avec le sumérien 𒀭, signifiant "ciel". La racine sémitique de l'hébreu ʾēl ou de l'akkadien ilum est ʾl, qui est généralement compris comme "puissance". Le sumérien 𒀭, signifiant "ciel", donne une meilleure indication de la signification racine originale avant qu'elle ne soit associée à la puissance de ces dieux venus du ciel.

## Selon Jean Sendy

Jean Sendy, un auteur français qui a écrit sur le sujet des anciens astronautes, traduit Elohim par "les dieux venus du ciel" ou les Célestes. Il soutient que le terme Elohim dans la Bible hébraïque fait référence à un groupe d'êtres qui n'étaient pas strictement divins, mais plutôt une classe d'êtres puissants et avancés venant du ciel céleste et interagissant avec l'humanité.

Dans les premières pages de son livre _Ces dieux qui firent le ciel et la terre_, il dit ce qui suit à propos de la pluralité du mot Elohim :

> Lire la Bible comme Schliemann a lu Homère signifie ignorer toutes les exégèses qui se sont accumulées autour d'elle au cours des deux mille dernières années. Leur but avoué est de chercher la preuve de l'existence de Dieu dans la Bible. Pour quelqu'un qui lit la Bible "à la Schliemann", en supposant que le texte doit être pris dans son sens le plus concret, Dieu est aussi éloigné du sujet que les croyances religieuses des Grecs et des Troyens l'étaient pour Schliemann.
>
> Lorsque nous lisons la Bible de cette manière, nous devons d'abord noter que le mot hébreu Elohim, généralement traduit par "Dieu", est au pluriel. Si nous lisons "Ceux qui vinrent du ciel" ou "les Célestes", chaque fois que le pluriel Elohim apparaît, nous nous trouvons en train de lire un récit qui n'a besoin d'aucune exégèse, d'aucun encouragement utile, d'aucune conviction religieuse pour être parfaitement cohérent.
>
> Voltaire savait qu'un mot hébreu signifiant "dieux" avait été traduit par "Dieu", mais ceux qui revendiquent aujourd'hui une parenté intellectuelle avec Voltaire l'ont oublié.
>
> Lu de cette manière, la Genèse apparaît comme un récit de l'arrivée de Célestes parfaitement concrets, physiquement à notre image, qui se comportaient sur terre comme nous pouvons imaginer que nos propres astronautes se comporteraient sur une autre planète dans un avenir lointain mais qui n'appartient plus à la science-fiction.
>
> — Ces dieux qui firent le ciel et la terre, p. 13

Le passage soutient que lire la Bible de la même manière que Heinrich Schliemann a lu Homère signifie ignorer des siècles d'exégèse accumulée et aborder le texte dans son sens le plus concret. Le mot hébreu Elohim, généralement traduit par "Dieu", est un mot pluriel. En le lisant comme "les Célestes" ou "ceux qui viennent du ciel" au lieu de "Dieu", le récit devient cohérent et ne nécessite aucune conviction religieuse.

### L'ésotérisme joyeux d'un gentleman

Dans un article fondateur portant le même titre (A Gentleman's Joyous Esotericism), Stefano Bigliardi développe un portrait précis de Jean Sendy. Comme l'idée de l'existence présumée des prétendus _Théosites_ est un aspect clé de la pensée de Sendy, ces Théosites sont introduits dans l'article fondateur par le biais des références au livre de Jean Sendy, _Les cahiers de cours de Moïse_, comme suit :

> L'histoire raconte l'arrivée sur Terre de cosmonautes extraterrestres, que Sendy appelle les Théosites (leur planète d'origine étant Theos, p. 201).

Dans le même travail, Bigliardi souligne également que Sendy a également montré une compréhension nuancée de la possibilité que différentes factions parmi les Théosites puissent être désignées par différents noms :

> "Élohim" désigne une faction spécifique des Théosites, pas tous (p. 203).

## Selon Mauro Biglino

Mauro Biglino est un auteur, traducteur et chercheur italien connu pour son travail controversé sur la Bible. Il a travaillé pendant plus d'une décennie comme traducteur pour l'Église catholique au Vatican, où il a traduit des textes anciens en hébreu et en grec. Selon Biglino, son travail de traducteur lui a donné accès à des versions anciennes et non censurées de la Bible, qui auraient été modifiées au fil du temps.

Dans son livre _Le livre qui changera à jamais notre perception de la Bible_, il dit ce qui suit sur le fait que le nom du Dieu biblique est un pluriel et peut être traduit par "les seigneurs d'en haut" :

> Le concept d'"espace" doit être considéré comme le fondement de tout ce qui a trait au divin : le terme sumérien pour désigner les divinités est DINGIR, qui se réfère en réalité à la signification de "apparition céleste" en mettant en évidence sa luminosité et son éclat, rappelant ensuite les machines volantes des seigneurs, qui étaient lumineuses et étincelantes. Leur idéogramme symbolisait une étoile et représentait un "être d'en haut".
>
> Nous constatons immédiatement que cela a exactement la même signification que le terme biblique ELOHÌM, "les seigneurs d'en haut" : un terme qui est généralement - mais à tort ! - traduit au singulier pour maintenir le concept de l'unicité de Dieu.

Plus tard dans le même livre, il traduit avec diligence les premiers passages de la Genèse de la manière suivante :

>> Et les Elohìm dirent : Faisons l'homme à notre image, selon notre ressemblance.
>
> Mais l'auteur de l'histoire semble ressentir le besoin de souligner quelque chose que le lecteur doit absolument comprendre : il ne doit y avoir aucun doute, car il s'agit certainement d'un événement extraordinaire, et bientôt vous comprendrez pourquoi.
>
> Au verset suivant (1:27), il semble vouloir le préciser :
>
>> Et les Elohìm créèrent l'homme à leur image. À l'image des Elohìm, ils le créèrent. Il les créa mâle et femelle.
>
> En bref, l'auteur veut nous dire que les Elohìm (terme sémitique au pluriel pour les "seigneurs d'en haut") ont créé l'homme en utilisant leur "tselèm" (צֶלֶם). Mais qu'est-ce que le tselèm (צֶלֶם) ? Et pourquoi est-ce si important que cela soit souligné deux fois ?
>
> Avant d'approfondir le sens de cette racine sémitique, nous constatons que la Bible nous dit comment les Elohìms ont pris cette décision et ont dit "faisons", en utilisant une forme verbale hébraïque appelée "mode cohortatif" : une forme qui contient la valeur d'une exhortation, d'une invitation à agir, d'une sollicitation.
>
> Dans ce "mode cohortatif", nous pouvons voir une sorte de résumé de plusieurs discussions, hypothèses et suggestions que Enki a dû donner à son équipe pour trouver une solution aux problèmes que nous avons énumérés dans le chapitre précédent.
>
> Ainsi, en utilisant le "mode cohortatif", la Genèse dit : « Allons-y, travaillons, avançons... ».
> De plus, la question du terme Elohìm - pluriel - ne peut pas être facilement écartée. Nous qui essayons de pratiquer la liberté de pensée et n'avons aucun dogme monothéiste à défendre, pouvons avancer en toute confiance pour considérer "Les Elohìm" comme une véritable pluralité de personnes.
>
> Les anciens exégètes estimaient que cette question ne pouvait pas être sous-estimée, [...]

Biglino encourage clairement les lecteurs à considérer les Elohìm comme une pluralité réelle de personnes, plutôt qu'une entité singulière, et soutient que le nom du Dieu biblique, Elohim, est un pluriel qui peut être traduit par "les seigneurs d'en haut".

## Selon Paul Anthony Wallis

Paul Anthony Wallis, un auteur australien spécialisé dans la réinterprétation des écritures bibliques avec un Elohim au pluriel, traduit Elohim par les "Puissants". Cette traduction est expliquée, par exemple, dans son premier livre sur le sujet intitulé _Escaping from Eden: Does Genesis Teach That the Human Race Was Created by God or Engineered by ETs_, où il explique comment il utilise la racine sémitique du mot Elohim :

> Quelle que soit notre conception d'eux, l'histoire nous invite à reconnaître un pouvoir bien au-delà de tout ce que nous connaissons. Pour le dire sobrement, ils sont clairement différents de nous ! Pour simplifier, je m'en tiendrai à la signification racine du mot "elohim" et je désignerai ces entités comme les "Puissants".

Wallis, un érudit biblique instruit, a commencé son voyage de traduction de la Bible d'une manière différente en reconnaissant et en prenant en compte les anomalies de la Bible, ce qu'il appelle les "drapeaux rouges" :

> Quand je lis ce verset en anglais, il n'y a pas de problème. Avec ma Bible interlinéaire ouverte, le texte hébreu d'un côté et le grec de la Septante de l'autre, je ne peux échapper à une question plutôt importante : pourquoi ce mot, Elohim, qui est traduit par Dieu, est-il pluriel ? Comment se fait-il que ce soit un pluriel s'il n'y a qu'un seul Dieu ?

Dans le même livre mentionné précédemment, il souligne également l'importance de lire la Bible en considérant une pluralité de dieux :

> Maintenant que vous avez jeté un coup d'œil à mes notes, vous comprendrez la bataille à laquelle je me suis trouvé confronté. Tout reposait sur ce mot énigmatique et anormal - Elohim.
>
> En continuant à parcourir les pages de la Genèse, j'ai pu voir que chaque fois qu'Elohim et Yahweh sont équivalents, il se produit une sorte de distorsion morale et le lecteur dévot est obligé de trouver des excuses pour des comportements qui semblent inférieurs aux nôtres - et non supérieurs. Je me suis demandé si la moralité apparente de Dieu s'élèverait de manière cohérente si nous pluralisions à nouveau notre compréhension d'Elohim.

Dans un autre passage du même livre, il suggère avoir pu résoudre le débat sur l'équivalence ou non entre Yahweh et Elohim, un argument couramment avancé contre la pluralité du mot Elohim. Il écrit ce qui suit :

> Pour régler définitivement la question, il vous suffit de trouver l'empreinte unique de la voiture, le numéro d'identification du véhicule gravé dans le métal. C'est la preuve irréfutable que vous auriez besoin de trouver.
>
> Si les Puissants de la Bible et les Gens du Ciel des tablettes cunéiformes sont les mêmes, et non similaires par coïncidence, alors Yahweh est vraisemblablement une entité distincte dont la révélation de soi a été entrelacée avec les histoires des Puissants. Pour notre preuve irréfutable, nous n'avons pas besoin de chercher plus loin que le livre de Josué 24:14.
>
> Dans ce passage, Josué prononce un discours pour persuader le peuple d'Israël de se confier à l'entité qui s'est révélée à Moïse dans le désert en tant que Yahweh. Josué a succédé à Moïse en tant que chef après la mort de Moïse. Il s'adresse au peuple en ces termes :
>
>> "Maintenant donc, suivez Yahweh et servez-le avec sincérité et vérité. Mettez de côté les Elohim (les Puissants) que vos ancêtres ont servis de l'autre côté du fleuve et en Égypte, et servez Yahweh... Aujourd'hui, décidez-vous à qui vous voulez servir : les Puissants que vos ancêtres ont servis de l'autre côté du fleuve, ou les Puissants des Amorites dans le pays où vous habitez maintenant. Quant à moi et à ma maison, nous servirons Yahweh".
>
> La période en Égypte fait référence au temps où les Israélites étaient esclaves au sein d'une culture religieuse étrangère avant que Yahweh ne se révèle à Moïse.
>
> "De l'autre côté du fleuve" fait référence à la culture religieuse des racines d'Abraham et de Sarah en Mésopotamie sumérienne. Josué 24:2 clarifie cela :
>
>> "Depuis une époque antérieure à la mémoire, vos ancêtres, jusqu'à Terah, le père d'Abraham et de Nahor, vivaient de l'autre côté du fleuve et servaient des Puissants (c'est-à-dire d'autres Elohim au pluriel)".
>
> Josué appelle son peuple à rejeter les Elohim égyptiens et sumériens - "les arracher", selon ses termes - et à donner tout leur allégeance à Yahweh.
>
> Voici un exemple où Elohim et Yahweh ne peuvent clairement pas être équivalents. Ici, Elohim est une pluralité de Puissants que nous ne devons pas adorer. Ils sont les Gens du Ciel de l'héritage sumérien d'Abraham, dont les histoires sont racontées dans les tablettes cunéiformes. Josué appelle le peuple au nom de Dieu à les ignorer, à les rejeter et à les couper !
>
> Pour moi, c'est la preuve irréfutable. Chaque point de corrélation entre les Gens du Ciel et les Puissants dans leurs récits respectifs constitue un autre chiffre dans ce numéro d'identification du véhicule. Le discours de Josué relie de manière univoque les deux mythologies.

Wallis affirme que pour prouver que les Puissants de la Bible et les Gens du Ciel des tablettes cunéiformes sont les mêmes, ce qui implique que le Dieu de la Bible est pluriel et représente une civilisation extraterrestre, il faut trouver une preuve irréfutable sous la forme de témoignages, qu'il trouve dans le livre de Josué 24:14.

En prenant le compte sumérien comme modèle, Wallis fait l'observation minutieuse que les Puissants peuvent également être appelés les Gens du Ciel :

> Le mot sumérien pour "dieu" ou "dieux" est un glyphe qui indique le ciel. Pour nous approcher le plus possible des associations d'origine, je les désignerai comme les Gens du Ciel.

En résumé, Wallis réinterprète les écritures bibliques avec un Elohim pluriel, qu'il traduit par les "Puissants". Il insiste sur l'importance de lire la Bible en considérant une pluralité de dieux et argumente que la pluralité du mot Elohim peut être établie en trouvant une preuve irréfutable sous la forme de témoignages. Wallis suggère que cette preuve peut être trouvée dans le livre de Josué 24:14, qui relie de manière univoque les deux mythologies et clarifie que les Puissants de la Bible et les Gens du Ciel des tablettes cunéiformes sont les mêmes, et que le Dieu de la Bible est pluriel et représente une civilisation extraterrestre.

## In Raëlism 🔯

In the first book [The Book Which Tells The Truth]({{< relref "resources/the-book-which-tells-the-truth/index.md" >}}), Yahweh says the following about the very meaning of Elohim, the alleged name of God in the Biblical scriptures:

> I am sure you can appreciate that, thanks to the law, which said that the Bible had always to be re-copied without changing even the smallest detail, the deepest meaning has remained intact throughout the ages, even if the text has been larded with mystical and futile sentences. So let us start with the first chapter of the Book of Genesis:
>
>> In the beginning Elohim created the heaven and the earth.
>>
>> — Genesis 1: 1.
>
> Elohim, translated without justification in some Bibles by the word God means in Hebrew "those who came from the sky", and furthermore the word is a plural. It means that the scientists from our world searched for a planet that was suitable to carry out their projects.

Later on, in the same book, Yahweh emphasizes the proper translation of Elohim again:

> Elohim in Hebrew literally means "those who came from the sky". The "sons of Elohim", in other words, the creators who watch human beings, report regularly to their planet of origin, indicating for the most part that human beings venerate and love the Elohim.

In summary, Yahweh explains that Elohim, the alleged name of God in the Bible, means "those who came from the sky" in Hebrew and is a plural word, implying that they represent members of an civilization from another world capable of interstellar travel.

### Individuals

In Raëlism, there are a few Elohim invididuals that are known by their names or nominal roles. The most famous ones are named in the Bible with the following denominations:

- **Yahweh**: The president of the Council of the Eternals and main representative of the Elohimian civilization.
- **Lucifer**: Leader of a faction among the Elohim that brought the light and knowledge to the first human beings and main advocate for the continuity of the human species.
- **Satan**: Leader of a faction among the Elohim that believes nothing good can come from the humans and main antagonist of the continuity of the human species.

## Summary

### Usage

As we've seen, Elohim seems to refer to an extraterrestrial civilization collectively remembered in the Biblical scriptures. Many proponents of this notion each settle for a variety of terms. In the following table, we would like to summarize what names have been used by these proponents and what they refer to by that name.

| Name                      | Meaning                             | Proposed by                     |
|---------------------------|-------------------------------------|---------------------------------|
| Anaqiti                   | Those who from heaven to Earth came | Mauro Biglino                   |
| Anunnaki (Sumerian: 𒀭𒀀𒉣𒈾) | Sky People                          | tbd                             |
| Celestials                | People from the Sky                 | Jean Sendy                      |
| Elohim (Hebrew: אֱלֹהִים)    | Powerful Ones, Sky People           | tbd                             |
| Sky People                | People from the Sky                 | Jean Sendy, Paul Anthony Wallis |
| Theosites                 | Inhabitants from Theos              | Jean Sendy                      |

## Our take

The term Elohim is the plural form of Eloha, which means "Celestials" or "ones from the sky." It is the name given to the Biblical gods who are believed to be a highly advanced civilization capable of interstellar travel, terraforming planets, and synthesizing life. The Hebrew word Elohim is a cognate of the older Akkadian term ilum, which is written with the Sumerogram 𒀭, meaning "sky." The argument that the term Elohim in the Hebrew Bible refers to a group of beings that were not strictly divine but rather a class of powerful, advanced beings from the celestial sky who interacted with humanity is not so unsound anymore once one starts reading the Bible as _Schliemann read Homer_.

## See also

- [Wiki › Elohimian home planet]({{< relref "wiki/encyclopedia/elohimian-home-planet.md" >}})
- [Wiki › Genesis]({{< relref "wiki/encyclopedia/genesis.md" >}})
- [Wiki › Lucifer]({{< relref "wiki/encyclopedia/lucifer.md" >}})
- [Wiki › Plurality of Gods]({{< relref "wiki/encyclopedia/plurality-of-gods.md" >}})
- [Wiki › Satan]({{< relref "wiki/encyclopedia/satan.md" >}})
- [Wiki › Yahweh]({{< relref "wiki/encyclopedia/yahweh.md" >}})

## External links

- [Elohim | Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Elohim)
- [Elohim (Hebrew God) | Britannica](https://www.britannica.com/topic/Elohim)
- [Elohim | Jewish Encyclopedia](https://www.jewishencyclopedia.com/articles/5704-elohim)
- [Names of God | Jewish Encyclopedia](https://www.jewishencyclopedia.com/articles/11305-names-of-god)

[^1]: From Hebrew אֱלֹהִים/אֱלוֹהִים (ʾélôhím, “heavenly power”), plural of אֱלוֹהַּ (ʾélôah), often taken to be an expanded form of אֵל (ʾēl) See more: [Elohim | Wiktionary](https://en.wiktionary.org/wiki/Elohim)
[^2]: The Semitic root ʾlh (Arabic ʾilāh, Aramaic ʾAlāh, ʾElāh, Hebrew ʾelōah) may be ʾl with a parasitic h, and ʾl may be an abbreviated form of ʾlh. In Ugaritic the plural form meaning of ʾlh is ʾilhm, equivalent to Hebrew ʾelōhîm. See more: [El (deity | Wikipedia)](https://en.wikipedia.org/wiki/El_(deity))
[^3]: From Proto-Semitic *ʔil-. Cognate with Arabic إِلٰه (ʔilāh) and Biblical Hebrew אֵל (ʔel). See more: [ilum | Wiktionary](https://en.m.wiktionary.org/wiki/ilum#Akkadian)
[^4]: Cuneiform spellings as a Logogram is 𒀭 (DINGIR). The cuneiform spelling can also be represented in its phonetic form 𒄿𒈝 (i-lum) or its mixed form 𒀭𒈝 (DINGIR-lum). See more: [ilum | Wiktionary](https://en.m.wiktionary.org/wiki/ilum#Akkadian)
[^5]: The cuneiform sign by itself was originally a star-shaped ideogram for the Sumerian word an ("sky" or "heaven"). Tts use was then extended to a logogram for the word diĝir ("god" or "goddess"). See more: [Dingir | Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Dingir)
[^6]: The ideogram (glyph) represents a drawing of a star. The Sumerogram therefore stands for "sky" or "heaven", the star-lid sky so to speak. See more: [Dingir | Wiktionary](https://en.wiktionary.org/wiki/%F0%92%80%AD)
[^7]: The Sumerian spelling is an or ān, meaning "sky". The An in Annunaki also stands for the "sky". In both Sumerian and Akkadian, Anu (𒀭𒀭) is considered to be the Sky Father, King of the Gods. See more: [Anunnaki | Sumerian](https://en.wikipedia.org/wiki/Anunnaki)
